\chapter{Resumen}


\drop{E}l paradigma denominado «Computación en la nube» ó «Cloud Computing», es sin duda el modelo de prestación de servicios con requerimientos computacionales más importante del momento, que se extiende a todos los aspectos de la vida cotidiana: comunicaciones mediante redes sociales, correo electrónico, mensajería instantánea, orientación mediante mapas, almacenamiento de ficheros, servicios de taxi, música en streaming, ocio\..., etc accediendo de manera remota y con cualquier tipo de dispositivo: teléfonos móviles, tablets, ordenadores portátiles o \acp{PC}.

Entre los distintos modelos de prestación de servicios en la nube, está el modelo \acf{IaaS}, que permite al usuario configurar todos los recursos necesarios para crear un sistema computacional: servidores virtuales, almacenamiento, memoria, redes virtuales\... etc, de forma totalmente autónoma y flexible. Siguiendo el principio de pago por uso común a todos los modelos de prestación de servicios en la nube, los recursos sólo se usan y se pagan mientras se necesita, evitando  la necesidad de realizar una fuerte inversión en infraestructura, a la vez que se consigue un tiempo mucho más corto de implementación.

Las plataformas \acs{IaaS}, como cualquier infraestructura tecnológica, necesitan ser monitorizadas para garantizar su disponibilidad y la de los servicios o aplicaciones que alojan, de lo contrario se producen pérdidas económicas directas e indirectas para los prestadores de servicios. Siguiendo un enfoque más actual, los sistemas de monitorización también permiten medir la experiencia de usuario final y ayudar a las organizaciones en la toma de decisiones en cuanto a la inversión en infraestructura y proyectos de tecnología de la información.

En el presente trabajo, se analizarán algunas de las plataformas basadas en software libre para el despliegue de infraestructuras \acs{IaaS} y las herramientas que hay disponibles para su monitorización, evaluando cómo se adaptan a los retos que plantea la monitorización de servicios en la nube, y se implementarán algunos mecanismos para permitir la automatización de los procesos manuales para la puesta a punto de la monitorización como paso imprescindible en el proceso de implantación exitosa de una infraestructura de monitorización como servicio. 


\chapter{Abstract}

\drop{T}he paradigm called «Cloud Computing», is by far the most important service delivery model with computational requirements nowadays, which extends toa all facets of daily life: communications via social networks, e-mail, instant messaging, maps, file storage, taxi services,music,leisure\... in all cases accessing remotely and with any kind of device: cell phones, tablets, laptops or PCs.

Among the different cloud service delivery models, there is the \acs{IaaS} model, which enables the user to configure all resources to build a computing system: virtual servers, storage, virtual networks,\... etc,autonomously and flexibly. 


IaaS platforms, like any technology infraestructure, need to be monitored to guarantee its own availability and the availability of the services it hosts, otherwise direct and indirect economic losses for the service providers are produced. Following a more modern approach, monitoring systems also allow to measure end user experience and help in decision making regarding investments in information technology infraestructure and projects. Following the pay-per-use principle which is common to all cloud service delivery models in cloud computing, resources are only used and payed for while they are needed, avoiding the need to make a big investment in infraestructure, while a much better implementation time is achieved.

In this work, some of the open source frameworks which allow to create \acs{IaaS} platform as well as the monitoring tools which are available for them will be analyzed, evaluating how they meet the challenges set out by cloud computing monitoring, and some mechanisms will be implemented over them to allow automation and improve the end user self-service experience in monitoring, two essential elements in the successful implementation process of a cloud computing infraestructure.

